\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage{amssymb}
\setcounter{tocdepth}{3}
\setcounter{secnumdepth}{5}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{amsmath,amssymb,verbatim,epsfig}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[pdftex]{hyperref}
\usepackage{url}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage[thinlines]{easytable}
\usepackage{float}
\restylefloat{table}

\begin{document}
\title{Sistema Cliente-Servidor\\Redes de Computadores 2012/2013\\Universidade de Évora}

\author{Pedro Gaudêncio 23470}%
\maketitle

\newpage
\renewcommand{\contentsname}{Índice}
\tableofcontents
\newpage

\section{Introdução}

Este trabalho tem como objetivo a implementação de um sistema de cliente-servidor, de modo a comunicarem por um protocolo desenvolvido. A função das mensagens enviadas pelo cliente é codificada no envio e descodificada aquando da receção pelo servidor através do protocolo.

Esta comunicação consiste em três passos:

\begin{itemize}
\item Pedido de ligação ao servidor;
\item Troca de mensagens para realizar a função desejada;
\item Pedido de fim de ligação.
\end{itemize}

\newpage
\section{Compilar/Makefile}

Utilização do Makefile para gerar o código.

\medskip

\noindent
{\it Ficheiro Makefile}
\begin{verbatim}
   make all
     Compila o código e gera os ficheiros executáveis
     de Cliente e Servidor

   make runserver
     Corre o servidor
   
   make runclient
     Corre o cliente

   make clean
     Apaga os ficheiros .dat (./*.dat) relativos
     à base de dados e os ficheiros compilados

   make clean-all
     Apaga os ficheiros de backup (./*~)
\end{verbatim}
%
\noindent

\newpage
\section{Esquema do protocolo desenvolvido}

\subsection{Cliente}

\subsubsection{Utilizadores (10X) - login e registo}

10{\bf 0} - identificar utilizador

10{\bf 1} - registar utilizador\\


\subsubsection{Grupos (2XX)}

2{\bf 0}X (gestão de grupos)\\

20{\bf 0} - criar grupo

20{\bf 1} - remover grupo\\


2{\bf 1}X (ações sobre utilizadores)

21{\bf 0} - inscrever em grupo

21{\bf 1} - sair do grupo\\


2{\bf 2}X (moderação do grupo)

22{\bf 0} - promover utilizador a moderador do grupo

22{\bf 1} - despromover utilizador de moderador do grupo\\


%\subsubsection{Mensagens (2XX)}

2{\bf 3}X (mensagens de grupo)

23{\bf 0} - listar mensagens do grupo

23{\bf 1} - listar todas as mensagens do grupo com um dado assunto

23{\bf 2} - publicar mensagem no grupo

23{\bf 3} - remover a primeira mensagem do grupo com um dado assunto\\


2{\bf 4}X (mensagens administrativas de grupo)

24{\bf 0} - publicar mensagem administrativa no grupo

24{\bf 1} - remover primeira mensagem administrativa do grupo com um dado assunto\\


\subsubsection{Mensagens Privadas (3XX)}

3{\bf 0}X (manutenção de mensagens privadas)

30{\bf 0} - listar todas as mensagens privadas do utilizador

30{\bf 1} - enviar mensagem privada para utilizador

30{\bf 2} - remover a primeira mensagem privada com um dado assunto

30{\bf 3} - listar todas as mensagens privadas com um dado assunto\\


3{\bf 1}X (permissões de troca de mensagens privadas)

31{\bf 0} - bloqueiar utilizador

31{\bf 1} - desbloqueiar utilizador\\

\newpage

\subsection{Servidor}

\subsubsection{Sucesso (4XX)}

\paragraph{Utilizadores (40X) - login e registo}\mbox{}\\

40{\bf 0} - utilizador identificado

40{\bf 1} - utilizador registado


\paragraph{Grupos (41X)}\mbox{}\\

4{\bf 1}X (gestão de grupos e inscrições)\\

41{\bf 0} - grupo criado

41{\bf 1} - grupo removido

41{\bf 2} - utilizador inscrito no grupo

41{\bf 3} - inscrição de utilizador cancelada no grupo\\


4{\bf 2}X (moderação de grupos)

42{\bf 0} - utilizador promovido a moderador do grupo

42{\bf 1} - utilizador despromovido de moderador do grupo\\


4{\bf 3}X (mensagens de grupo)

43{\bf 0} - mensagens do grupo listadas

43{\bf 1} - mensagem publicada no grupo

43{\bf 2} - mensagem removida do grupo

43{\bf 3} - mensagem pedida com dado assunto listada\\


4{\bf 4}X (mensagens administrativas de grupo)

44{\bf 0} - mensagem administrativa publicada no grupo

44{\bf 1} - mensagem administrativa removida do grupo\\


4{\bf 5}X (manutenção de mensagens privadas)

45{\bf 0} - mensagens privadas listadas

45{\bf 1} - mensagem privada enviada

45{\bf 2} - mensagem privada removida

45{\bf 3} - mensagem(ns) privada(s) com um dado assunto listada(s)

45{\bf 4} - utilizador bloqueado

45{\bf 5} - utilizador desbloqueado\\


\subsubsection{Erro (5XX)}

\paragraph{Utilizadores (50X) - login e registo}\mbox{}\\

50{\bf 0} - necessita de fazer login para efetuar operação


\paragraph{Grupos (5[1-4]X)}\mbox{}\\

5{\bf 1}X (gestão de grupos e inscrições)

51{\bf 0} - grupo já existente

51{\bf 1} - não tem permissões para remover o grupo

51{\bf 2} - grupo não existe

51{\bf 3} - moderador já está inscrito

51{\bf 4} - utilizador não está inscrito neste grupo

51{\bf 5} - o administrador não se pode desinscrever do próprio grupo\\


5{\bf 2}X (moderação de grupos)

52{\bf 0} - não tem permissões para fazer essa operação

52{\bf 1} - utilizador não está inscrito neste grupo\\


5{\bf 3}X (mensagens de grupo)

53{\bf [0-3]} - comandos não implementados\\


5{\bf 4}X (mensagens administrativas de grupo)

54{\bf [0-1]} - comandos não implementados\\


\paragraph{Mensagens privadas (55X)}\mbox{}\\

5{\bf 5}X (manutenção de mensagens privadas)

55{\bf [0-5]} - comandos não implementados\\

\newpage

\subsection{Codificação e justificação}

O protocolo desenvolvido foi codificado com 3 dígitos, o primeiro diferencia o assunto principal:

Nas mensagens de cliente

\begin{itemize}
\item 1XX login e registo de utilizadores
\item 2XX grupos
\item 3XX mensagens privadas
\end{itemize}

E nas de servidor:

\begin{itemize}
\item 4XX sucesso
\item 5XX erro
\end{itemize}

Já o segundo dígito minimiza a área de atuação para cada módulo do sistema. Por exemplo, nos grupos:

\begin{itemize}
\item 20X gestão de grupos (criar/remover)
\item 21X ações sobre os utilizadores (inscrever/desinscrever)
\item 22X moderação do grupo (utilizadores moderadores)
\item 23X mensagens de grupo (listar/publicar/remover)
\item ...
\end{itemize}

O protocolo foi codificado desta maneira pois na transmissão de mensagens é importante a organização e o melhor método é especificar primeiro o módulo em que se está a atuar (seja sobre utilizadores, grupos ou mensagens) e a partir daí deduzir a ação (gerir, inscrever, moderar); por fim, as ações mais simples (criar/remover/listar/etc).

\begin{landscape}

\subsection{Esquema de funcionamento}

\begin{table}[h]
    \begin{tabular}{|l|l|l|l|}
    \hline
    {\bf 10X} & {\bf args1}  & {\bf args2}  & {\bf login e registo}                 \\ \hline
    100 & string & string & args1=username, args2=password: identificar utilizador \\ \hline
    101 & string & string & args1=username, args2=password: registar utilizador    \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[h]
    \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
    \hline
    {\bf 2XX} & {\bf args1} & {\bf args2} & {\bf args3} & {\bf grupos}                                                                                                         \\ \hline
    200       & string      & string      & ~           & args1=nome do grupo : criar grupo                                                                                    \\ \hline
    201       & string      & string      & ~           & args1=nome do grupo : remover grupo                                                                                  \\ \hline
    210       & string      & ~           & ~           & args1=nome do grupo : inscrever em grupo                                                                             \\ \hline
    211       & string      & ~           & ~           & args1=nome do grupo : sair do grupo                                                                                  \\ \hline
    220       & string      & string      & ~           & \begin{tabular}{|l|}args1=nome do grupo, args2=nome do utilizador : promover utilizador a moderador do grupo\end{tabular}\\ \hline
    221       & string      & string      & ~           & \begin{tabular}{|l|}args1=nome do grupo, args2=nome do utilizador : despromover utilizador de moderador do grupo\end{tabular}\\ \hline
    230       & string      & ~           & ~           & \begin{tabular}{|l|}args1=nome do grupo : listar mensagens do grupo\end{tabular} \\ \hline
    231       & string      & string      & ~           & \begin{tabular}{|l|}args1=nome do grupo, args2=assunto da mensagem : lista todas as mensagens do grupo com dado assunto\end{tabular} \\ \hline
    232       & string      & string      & string      & \begin{tabular}{|l|}args1=nome do grupo, args2=assunto da mensagem, args3=corpo da mensagem : publica mensagem no grupo\end{tabular} \\ \hline
    233       & string      & string      & ~           & \begin{tabular}{|l|}args1=nome do grupo, args2=assunto da mensagem : remove primeira mensagem do grupo com\\dado assunto\end{tabular} \\ \hline
    240       & string      & string      & string      & \begin{tabular}{|l|}args1=nome do grupo, args2=assunto da mensagem, args3=corpo da mensagem : publica\\mensagem administrativa no grupo\end{tabular} \\ \hline
    241       & string      & string      & ~           & \begin{tabular}{|l|}args1=nome do grupo, args2=assunto da mensagem : remove primeira mensagem administrativa do grupo\\com dado assunto\end{tabular} \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[h]
    \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
    \hline
    {\bf 3XX} & {\bf args1} & {\bf args2} & {\bf args3} & {\bf mensagens privadas}                                                                                             \\ \hline
    300       & ~           & ~           & ~           & args1=nome do grupo : listar todas as mensagens privadas do utilizador                                               \\ \hline
    301       & string      & string      & string      & args1=nome do utilizador destinatário, args2=assunto da mensagem, args3=mensagem : enviar mensagem privada           \\ \hline
    302       & string      & ~           & ~           & args1=assunto da mensagem : remove primeira mensagem privada com um dado assunto                                     \\ \hline
    303       & string      & ~           & ~           & args1=assunto da mensagem : lista todas as mensagens privadas com um dado assunto                                    \\ \hline
    310       & string      & ~           & ~           & args1=nome do utilizador : bloqueia utilizador                                                                       \\ \hline
    311       & string      & ~           & ~           & args1=nome do utilizador : desbloqueia utilizador                                                                    \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[h]
    \begin{tabular}{|l|l|}
    \hline
    {\bf 4XX} & {\bf servidor - sucesso}                            \\ \hline
    400       & utilizador identificado                             \\ \hline
    401       & utilizador registado                                \\ \hline
    410       & grupo criado                                        \\ \hline
    411       & grupo removido                                      \\ \hline
    412       & utilizador inscrito no grupo                        \\ \hline
    413       & inscrição de utilizador cancelada no grupo          \\ \hline
    420       & utilizador promovido a moderador do grupo           \\ \hline
    421       & utilizador despromovido de moderador do grupo       \\ \hline
    430       & mensagens do grupo listadas                         \\ \hline
    431       & mensagem publicada no grupo                         \\ \hline
    432       & mensagem removida do grupo                          \\ \hline
    433       & mensagem pedida com dado assunto listada            \\ \hline
    440       & mensagem administrativa publicada no grupo          \\ \hline
    441       & mensagem administrativa removida do grupo           \\ \hline
    450       & mensagens privadas listadas                         \\ \hline
    451       & mensagem privada enviada                            \\ \hline
    452       & mensagem privada removida                           \\ \hline
    453       & mensagem(ns) privada(s) com um dado assunto listada(s) \\ \hline
    454       & utilizador bloqueado                                \\ \hline
    455       & utilizador desbloqueado                             \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[h]
    \begin{tabular}{|l|l|}
    \hline
    {\bf 4XX} & {\bf servidor - erro}                            \\ \hline
    500       & necessita de fazer login para efetuar operação      \\ \hline
    510       & grupo já existente                                  \\ \hline
    511       & não tem permissões para remover o grupo             \\ \hline
    512       & grupo não existe                                    \\ \hline
    513       & moderador já está inscrito                          \\ \hline
    514       & utilizador não está inscrito neste grupo            \\ \hline
    520       & não tem permissões para fazer essa operação         \\ \hline
    521       & utilizador não está inscrito neste grupo            \\ \hline
    53[0-3]   & (mensagens de grupo) comandos não implementados                  \\ \hline
    54[0-1]   & (mensagens administrativas de grupo) comandos não implementados  \\ \hline
    55[0-5]   & (manutenção de mensagens privadas) comandos não implementados    \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\end{landscape}


\section{Funcionamento}

O sistema cliente-servidor começa por receber os comandos do stdin e a calcular quantos argumentos foram recebidos; assim pode mais facilmente filtrar qual o comando pedido antes de sequer comparar. Depois disso, o comando pedido é identificado e codificado com o protocolo, seguido dos seus argumentos (se tiver) concatenados numa string e é então enviado.\mbox{}\\

O servidor então recebe a mensagem e começa por descodificar os primeiros 3 caracteres da mensagem para identificar qual o pedido respetivo, recorre aos métodos necessários (implementados separadamente nas estruturas de dados usadas) e devolve uma resposta (seja sucesso ou erro). Essa resposta é descodificada pelo cliente e devolvida ao utilizador.\mbox{}\\

Mesmo após o encerramento do sistema os dados permanecem guardados em disco em ficheiros .dat, de maneira a serem acedidos através das estruturas de dados implementadas (listas ligadas).

\newpage

\section{Conclusão}

A parte mais desafiante deste trabalho foi guardar a informação permanentemente em disco, mas como já havia implementado a estrutura de listas ligadas nas aulas práticas de Estruturas de Dados e Algoritmos II, pude usar essas estruturas para facilitar, adaptando-as ao desenho dos módulos e ações pedidas. Posto isto, foi necessário desenvolver um protocolo e a melhor maneira encontrada foi separando devidamente as ações pedidas neste trabalho. A implementação das mensagens de grupo e mensagens privadas não foi finalizada, por isso foi decidido não se incluir no trabalho.

\newpage
\begin{thebibliography}{4}

\bibitem{url} \url{http://www.cplusplus.com/}
\bibitem{proceeding} Linux Man Pages
\end{thebibliography}
\end{document}